%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 12.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{27 ноября 2020г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Виртуализация}

\frame{\frametitle{Примеры виртуальных машин}
\begin{itemize}
    \item Запуск копии x86 (с ОС внутри) на x86 (QEMU, VMWare, VirtualBox)
    \item Запуск копии x86 на x86 c аппаратной поддержкой (VMWare, VirtualBox, qemu-kvm)
    \item Запуск машины другой архитектуры (с ОС внутри) на x86 (QEMU)
    \item Запуск исполняемого файла Linux другой архитектуры на x86 linux (QEMU)
    \item В MacOS при переходе с PowerPC на x86 была поддержка старых приложений
    \item Виртуалки, предоставляемые VPS-провайдерами. 
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Терминология}
\begin{itemize}
    \item Host - машина (процессор и ОС) на которой запущен эмулятор
    \item Guest - окружение, которое эмулируется
    \item Гипервизор - в случае, когда на одной машине запущенно несколько ОС, упраляет ими (распределяет ресурсы, изолирует)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс ОС}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Приложения в своей работе используют два основных интерфейса
    \item ISA процессора
    \item Системные вызовы ОС
    \item ОС в свою очередь пользуется системными инструкциями
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/vmm.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/vmm.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Типы виртуальных машин}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Можно пытаться подменить интерфесы
    \item На уровне приложения - изолировать приложение от ОС и процессора
    \item На уровне процессора - изолировать приложение и ОС от процессора
    \item На уровне приложения можно сделать интерфейс полноценного процессора с системными инструкциями
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/vmm.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/vmm.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=5]{images/vmm.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Программная виртуализация}
\begin{itemize}
    \item Можно завести в памяти состояние CPU и интерпретировать каждую инструкцию
    \item Проблема в том, что будет медленно работать - ведь инструкции нужно ещё декодировать.
    \item В итоге несколько сотен циклов на 1 инструкцию
    \item Если host и guest архитектуры совпадают, то хочется сразу исполнять гостевые инструкции на хосте
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Декодирование инструкции}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/x86instr.png}}
}

\frame{\frametitle{Трассы исполнения}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Видно, что некоторые инструкции нам нужно выполнять по-своему
    \item Чтобы это сделать, нужно оставить за собой контроль над исполнением кода
    \item Вместо того, чтобы передавать управение всему коду, нужно выполнять его маленькими кусками
    \item VMWare берёт участок кода не больше 12 инструкций и строго до инструкции перехода.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=6]{images/vmm.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Связывание}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Код теперь располагается по другому адресу
    \item В общем случае есть глобальная хеш-таблица, по которой можно понять, куда переходить
    \item В конце блока можно переходить на диспатчер, который определит что делать дальше
    \item Чтобы оптимизировать выполнение, блоки в кеше трансляции связывают, заменяя адрес перехода.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=0.65\textwidth,page=7]{images/vmm.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=8]{images/vmm.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=9]{images/vmm.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=10]{images/vmm.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Типы переходов}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Какие бывают типы переходов?
\onslide<2->{
    \item Переход по адресу относительно текущей инструкции
    \item Переход по абсолютному адресу, указаному в регистре/памяти
    \item call - аналогично переходам
    \item ret
}
\end{itemize}
}    

\frame{\frametitle{Двоичная трансляция}
\begin{itemize}
    \item Поскольку теперь исполняется наш код, то инструкции можно легко переделать
    \item Подобный подход называется двоичной трансляцией
    \item Двоичная трансляция выгоднее интерпретации, потому что инструкции декодируются только один раз.
    \item Используюя двоичную трансляцию, можно поддержать гостя другой архитектуры (QEMU).
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{QEMU}
\begin{itemize}
    \item QEMU поддерживает много guest и host архитектур
    \item Применяется подход, известный в компиляторах: frontend транслирует код guest архитектуры в IR, backend - IR в код host архитектуры.
    \item Многие сложные инструкции реализованы на C и из транслированного кода просто происходит их вызов.
    \item Регистры guest архитектуры не ложатся автоматически на регистры host архитектуры, вместо этого происходит аллокация регистров, как в компиляторах.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{QEMU: software mmu}
\begin{itemize}
    \item При эмуляции полноценной машины нужно эмулировать работу MMU.
    \item QEMU делает это аналогично железу - все обращения к памяти раскрываются в трансляцию адреса
    \item Для оптимизации есть аналог TLB - хеш-таблица, в которой сначала делается поиск адреса
    \item Как результат системный QEMU работает существенно медленнее пользовательского
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{QEMU: x86 flags}
\begin{itemize}
    \item Флаги имеют весьма сложную семантику, к тому же часто после исполнения инструкции не требуются
    \item QEMU оптимизирует вычисление флагов - вместо того чтобы их всех считать, запоминаются опкод и оба операнда
    \item Когда требуется сделать условный переход, то (чаще всего) можно просто сделать сравнение на хостовой архитектуре
    \item Когда значение флагов действительно требуется, оно вычисляется по опкоду и операндам
    \item Чтобы не сохранять операнды после каждой арифметической инструкции работает оптимизация: dead code elimination.
\end{itemize}
}

\section{Аппаратная Виртуализация}

\frame{\frametitle{Программная и аппаратная виртуализация}
\begin{itemize}
    \item В процессорах бывает аппаратная виртуализация
    \item В терминологии intel это VT-x и VT-d
    \item Аппаратная виртуализация позволяет упростить реализацию системного VM
    \item Идея возникла в 1960е, в процессорах Intel - в 2000х
    \item В случае программной виртуализации всё эмулируется программно.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Trap and execute}
\begin{itemize}
    \item Способ обработки системных инструкций - trap and execute
    \item Гость выполняется с CPL=3.
    \item Если процессор видит системную иструкцию, то происходит исключение
    \item В обработчике можно честно проэмулировать инструкцию
    \item Только на x86 это весьма непросто
\begin{itemize}
        \item \texttt{popf} игнорирует IF флаг
        \item \texttt{pushf} Просто записывает текущий IF флаг
        \item Модификация таблиц страниц не использует привелигированые инструкции
\end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Shadow Pages}
\begin{itemize}
    \item Проблема - гость модифицирует таблицы страниц, но мы это никак не можем отследить
    \item Решение - теневые таблицы страниц
    \item В памяти держатся две копии таблиц страниц. Одну модифицирует гость, вторую - VMM.
    \item В \texttt{\%cr3} записываются страницы от VMM
    \item При возникновении исключения проверяется, не было ли модификации гостевых страниц
    \item Также сверка происходит в моменты инвалидации
    \item Такая же техника делается для GDT, LDT, IDT.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Оставшиеся проблемы}
\begin{itemize}
    \item Даже с shadow pages понятно, что всё равно не получится исполнять инструкции один в один
\begin{itemize}
    \item \texttt{popf}, \texttt{pushf} чудят с IF
    \item Чтение \texttt{\%cr3} должно давать гостевые страницы
    \item Чтение \texttt{\%cs} должно скрывать CPL$=$3.
    \item \texttt{iret} не восстановит SS/ESP, поскольку уровень привелегий не меняется
\end{itemize}
\end{itemize}
}
    
\frame{\frametitle{VT-x}
\begin{itemize}
    \item Другой способ решать проблему с привелигироваными инструкциями - аппаратная поддержка виртуализации
    \item В терминологии intel это называется VT-x.
    \item VT-x позволяет разделить исполнение Host и Guest на уровне процессора
    \item Гость выполняется как обычный x86 без поддержки VMX, т.е. доступны все уровни привелегий
    \item В VMM (host) режиме доступны новые инструкции, объединённые в VMX расширение
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Детали}
\begin{itemize}
    \item Для гостя определяется структура  VMCS (Virtual Machine Control Structure)
    \item VMCS содержит состояние гостя и хоста, а также разные настройки, что разрешается делать гостю, а что нет.
    \item Хост запускает гостя командой \texttt{vmlaunch}, при этом состояние процессора загружается из описания гостя в VMCS
    \item В случае, когда нужно покинуть гостя (выполнение запрещённого действия или вызов \texttt{vmcall}/\texttt{vmfunc}) состояние гостя сохраняется в VMCS, и состояние процессора берётся из описание хоста в VMCS (в т.ч. RIP и RSP)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Выход из VM}
\begin{itemize}
    \item Когда гость выполняет запрещённое действие, происходит переход в гипервизор
    \item Это может быть page fault, TLB flush, выполнение I/O.
    \item В VMCS есть битовая маска, которая показывает какие исключения запрещено обрабатывать гостю - при их генерации происходит переход в гипервизор
    \item Когда гипервизор закончил обработку, он возвращается в гостя командой \texttt{vmresume}
    \item Также в VMCSесть вектор прерываний, которые необходимо доставить гостю - при \texttt{vmresume} у гостя сработает прерывание.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Пимер: fork()}
\begin{itemize}
\only<1>{
    \item Работа VMM на примере гостевого вызова \texttt{fork()}
    \item Системный вызов происходит без участия VMM
    \item Fork делается через copy-on-write для страниц, поэтому все страницы процесса закрываются на запись. Каждая модификация PTE приводит к выходу в VMM. Инструкция декодируется и эмулируется, обновляются shadow pages.
}
\only<2>{
    \item Когда гость решает запустить новый процесс, он загружает новые таблицы страниц, опять приводя к выходу в VMM
    \item У нового процесса пустые shadow pages, они наполняются по мере доступа к памяти на чтение. Через выход в VMM
    \item Когда родитель и потомок пишут, снова происходят page faults, которые обрабатываются в т.ч. и через выход в VMM
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Таблицы страниц}
\begin{itemize}
    \item Первые реализации аппаратной виртуализации от Intel и AMD не включали поддержку таблиц страниц, в результате VMM пользовались shadow pages.
    \item Когда в VMWare попробовали воспользоваться аппаратной поддержкой получилось медленнее из-за доглих vmentry/vmexit
    \item В следующих процессорах vmentry/vmexit существенно ускорили и добавили виртуалицазию памяти
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Extended Ppage Table}
\begin{itemize}
    \item Для решения проблемы с таблицами страниц intel добавил ещё один уровень трансляции - EPT (Extended Page Table)
    \item Старый физический адрес теперь guest pyhisical и транслируется в host physical с помощью EPT
    \item EPT похожи на обычные 4-х уровневые таблицы страниц
    \item EPT root находится в VMCS и не виден гостю
    \item С помощью EPT гипервизор может распределять память между гостями
\end{itemize}
}

%\section{Dune: аппаратная виртуализация для пользовательских процессов}
%
%\frame{\frametitle{Идея}
%\begin{itemize}
%    \item А что если использовать VT-x для изоляции отдельного процесса
%\end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Dune: окружение}
%\begin{itemize}
%    \item Загружается ядерный модуль. Приложение может специальным вызовом перейти в dune mode
%    \item Процесс по-прежнему остаётся обычным процессом в linux
%    \item Отличия:
%\begin{itemize}
%    \item Изоляция обеспечивается с помощью VT-x. Процесс работает с CPL$=$0.
%    \item Изоляция памяти с помощью EPT: процесс также использует свои страницы
%    \item Системные вызовы через \texttt{vmcall}
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Преимущества}
%\begin{itemize}
%    \item Процесс может управлять мапиингом памяти
%    \item Процесс может быстрее обрабатывать исключения с помощью собственной IDT (поскольку не нужно ходить в ядро)
%    \item Можно запускать код в сендбоксе с CPL$=$3.
%\end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Sandbox}
%\begin{itemize}
%    \item Допустим приложение хочет запустить плагин (например браузер запускает плагин из интернета)
%    \item Плагин нужно запускать в отдельном окружении, которое было бы изолировано от основного приложения, в котором было бы разрешено ограниченное число системных вызовов
%    \item В dune такой плагин можно запускать с CPL$=$3, причём со специально выделенной под него памятью (бит $U$ в PTE).
%    \item Системные вызовы будут попадать в основоной код приложения и он будет решать отправлять их в ядро или нет (\texttt{vmcall} можно звать только с CPL$=$0).
%\end{itemize}
%}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item Keith Adams, Ole Agesen. A Comparisonof Software and Hardware Techniquesfor x86 Virtualization.
    \item Nicholas Nethercote, Julian Seward. Valgrind: A Framework for Heavyweight Dynamic Binary Instrumentation.
    %\item Adam Belay, Andrea Bittau, Ali Mashtizadeh, David Terei, David Mazieres, Christos Kozyrakis. Dune: Safe User-level Access to Privileged CPU Features.
  \end{itemize}
}


\end{document}

